# Cosmic Muon Beam

Event generator for particle physics (egcr.C).

It's used to simulate a shower of cosmic rays (muons) at sea level.

Simulation is used to calibrate EEE telescope and to check how it responds to incoming radiation.

The Gaisser formula (T. K. Gaisser, “Muons,” in Cosmic Rays and Particle Physics, ch. 6, Cambridge University Press, 1 ed., 1990) was used to parametrize muon flux at sea level. However the original formula works for polar angles lower than ~70° and assuming low probability of muon decay, so two corrections have been introduced to the original formula (D. Chirkin, “Fluxes of Atmospheric Leptons at 600 GeV - 60 TeV,” arXiv e-prints, 2004. arXiv:hep-ph/0407078, M. Guan, M.-C. Chu, J. Cao, K.-B. Luk, and C. Yang, “A parametrization of the cosmic-ray muon flux at sea-level,” arXiv e-prints, 2015. arXiv:1509.06176).

## Description of the code and of the simulation (in Italian, English is WIP)

L’obiettivo della simulazione di seguito proposta è quello di generare singoli muoni a partire dalla formula corretta di Gaisser (mostrata in gaissercorretto.png). In particolare è possibile estrarre sia l’energia che il momento di ognuna delle particelle (quantità essenziali per costruire il quadrimomento).

Inizialmente è stata definita la funzione CosmicMuBeam di variabili c, coseno dell’angolo polare, ed e, energia cinetica della particella, utilizzando la formula di Gaisser corretta. A sefuire è stata convertita l’energia cinetica in energia totale tramite E=K+m (la massa del muone è 0.1057GeV). È stata ridefinita la stessa funzione in una forma differente, affinché possa essere utilizzato più avanti il metodo GetRandom2() di ROOT.

Per la simulazione in sé viene subito costruito il generatore di numeri pseudo-casuali tramite ROOT. A seguire viene selezionato un intervallo di interesse dei momenti muonici (0.2 − 2GeV), e vengono calcolati i valori minimo e massimo dell’energia cinetica. A questo punto è possibile mettere a grafico la funzione CosmicMuBeam.

Per rendere più efficiente la generazione delle particelle si isola una porzione di universo: nel caso proposto si tratta di una regione sferica di raggio CosmicRadius. All’interno di tale sfera di generazione è possibile in un secondo momento parametrizzare un rivelatore (la sua geometria, i materiali che lo compongono e la fisica delle interazioni tra le particelle e l’apparato). Per esempio al suo interno è possibile collocare un rivelatore composto da tre camere a ionizzazione utilizzato nell’esperimento EEE: si tratta di un telescopio per raggi cosmici costituito da tre MRPC (Multigap Resistive Plate Chambers) poste ad una distanza di 50cm l’una dall’altra. Il CosmicRadius viene fissato a 250cm. Simulazioni successive mostrano che la dimensione della sfera di generazione non influenza i risultati fintanto che l’apparato strumentale (in questo caso il telescopio composto dalle tre camere MRPC) è interamente contenuto al suo interno. L’interesse verso una porzione limitata di universo corrisponde alla costruzione di un modello che massimizzi l’efficienza della simulazione. Infatti essendo interessati alle sole particelle che intercettano l’apparato di misura non avrebbe senso considerare eventi lontani da questo: è sufficiente limitare la generazione ad un intorno dello strumento.

La vera ”produzione” del muone (generazione della sua energia cinetica e dell’angolo polare che definisce la direzione del suo moto) si effettua utilizzando il metodo GetRandom2() sulla funzione pdf precedentemente definita (la formula corretta di Gaisser utilizzata come funzione densità di probabilità). La prima versione della simulazione faceva uso del Metodo del Rigetto, tuttavia è stata fatta successivamente la sostituzione con il metodo di ROOT, sia per l’economia nella scrittura del codice, che per la rapidità di calcolo: con ROOT 6 il metodo del rigetto impiega circa 20sec a generare 10000000 di eventi, mentre GetRandom2() estrae lo stesso numero di eventi in circa 3sec. Nello script è riportato in commento il codice del solo rigetto.

La simulazione procede riempendo l’istogramma isto con le coppie angolo polare - energia cinetica estratte dal generatore. Il grafico di tale istogramma mima perfettamente l’andamento della funzione densità di probabilità CosmicMuBeam: è la verifica della Legge empirica del caso (e cioè della Legge dei Grandi Numeri). In cosmicmuonbeam.pdf è mostrata la densità di probabilità (la formula di Gaisser corretta). L’andamento di questa rispetto alla sola energia cinetica è decrescente. Invece rispetto all’angolo polare la distribuzione è analoga a (cosθ)^n con n=n(E). In particolare, a basse energie come quelle esaminate (∼1GeV) si ha che n≈2, e quindi la densità di probabilità in funzione dell’angolo polare (densità marginale) ha la forma di (cosθ)^2. In generazionerigetto.pdf e generazionegetrandom.pdf sono rappresentati i grafici dopo la generazione di 10000000 eventi sia con la tecnica del rigetto, sia con il metodo GetRandom2(). Gli istogrammi ottenuti sono molto simili, e mostrano un andamento prossimo a quello della densità di probabilità in cosmicmuonbeam.pdf.

L’obiettivo finale della simulazione è quello di mostrare i muoni all’interno della sfera di generazione. Dal generatore si può estrarre il momento delle particelle. Si conosce già l’angolo polare θ di ogni muone, mentre la distribuzione degli angoli azimutali φ è isotropa. In altre parole la coppia (θ,φ) consente di determinare la direzione del momento (ovvero quella di moto del muone). Viene utilizzata la classe TVector3 di ROOT per costruire il vettore direzione del muone a partire dai coseni direttori ricavabili dalla coppia (θ,φ). In teoria basterebbe tracciare una linea all’interno della sfera di generazione con la direzione indicata da muonDirection per visualizzare la traiettoria del muone. Ma poiché siamo interessati a visualizzare un numero molto alto di particelle, la scelta più opportuna è una visualizzazione per punti (in cui ogni punto è la posizione di un muone). Ovviamente non è sufficiente avere la sola direzione del momento, perché una retta è ben definita da due punti per cui passa: uno sarebbe la posizione a grafico del muone, ma l’altro non si avrebbe modo di sceglierlo con un criterio valido. In altre parole, invertendo il problema, dalla visualizzazione di un punto dentro la sfera di generazione non si potrebbe risalire alla direzione della particella in quanto per un punto passano infinite rette. Di conseguenza è necessario utilizzare una rappresentazione diversa: con la strategia di seguito mostrata ogni punto della sfera non solo indicherà la posizione di un muone, ma darà informazioni anche sulla sua direzione.

Per cominciare, dal punto di vista del muone la sfera appare come un cerchio di raggio CosmicRadius: è la proiezione della sfera su un piano ortogonale alla direzione del moto della particella (si sceglie il piano in modo che passi per l’origine del sistema di riferimento). Dal momento che la direzione del muone è definita a meno di un punto di applicazione del vettore momento (ovvero un punto per cui passa), avere a disposizione i soli coseni direttori corrisponde a possedere il vettore muonDirection e tutti i suoi equipollenti. Essendo vettori tra loro paralleli, il piano ortogonale a ognuno di essi sarà uguale per tutti e quindi unico. Sono stati generati i versori di tale piano. Proiettando la sfera di generazione su questo piano si ottiene un cerchio: ognuno dei vettori equipollenti a muonDirection intersecherà il piano (ed in particolare il cerchio, visto che siamo interessati ai soli muoni che attraversano la sfera, e quindi anche la sua proiezione) in un punto differente. Quindi determinare una direzione (non vista più come vettore libero, ma come un vettore accompagnato dal punto di applicazione, che corrisponde al punto in cui passa la particella) per un muone è equivalente a generare un punto sul cerchio originato dalla proiezione della sfera. Dal momento che i vettori equipollenti sono tra loro equiprobabili, la generazione del punto è uniforme sul cerchio. Di conseguenza è stato generato un punto uniformemente su un cerchio per ognuno dei muoni. Del punto posCircle estratto per ogni muone vengono ricavate le coordinate. In ascisse.pdf, ordinate.pdf e quote.pdf è possibile vedere gli istogrammi delle coordinate x, y, z per i 10000000 muoni generati. L’andamento delle z indica chiaramente la non uniformità degli angoli polari: le direzioni più probabili per i muoni sono quelle verticali, come mostrato dalla densità di probabilità, ed i cerchi più probabili sono dunque quelli ortogonali a tali direzioni, ovvero quelli equatoriali. Di conseguenza i punti più probabili (cioè più frequenti, nel limite dei Grandi Numeri) hanno quota z∼0, come si può vedere chiaramente dal grafico in quote.pdf relativo alla simulazione condotta.

La parte finale della simulazione è la rappresentazione grafica della sfera di generazione con i muoni simulati al suo interno. Ogni punto della sfera è la posizione PosCircle di un differente muone. Utilizzando la strategia di rappresentazione spiegata, ogni posizione dà informazioni anche sulla direzione della particella: i punti vicini ai poli appartengono a cerchi verticali, ortogonali dunque a direzioni orizzontali, e quindi sono punti per cui passano muoni che viaggiano con traiettorie orizzontali; invece i punti nella fascia equatoriale sono quelli dei cerchi orizzontali, ortogonali a direzioni verticali, e quindi sono punti per cui passano muoni che viaggiano con traiettorie verticali. Ciò si può vedere facilmente in sferettabella.jpg e proiezionexz.pdf, dove sono mostrate sia la sfera prodotta dalla simulazione che la sua sezione sul piano xz in prossimità del centro (y∼0): in quest’ultima è chiaramente visibile la differente densità sulla sfera a causa della non uniformità della distribuzione degli angoli polari.

## Info extracted from the event generator
WIP

## How to use

The script egcr.C is a ROOT macro, it has to be run through ROOT (the data analysis framework developed by CERN).
